---
title: >-
    شمارهٔ ۱ - مدیح ابوالفرج نصر بن رستم
---
# شمارهٔ ۱ - مدیح ابوالفرج نصر بن رستم

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>هجران تو این شهره صنم باد خزانست</p></div>
<div class="m2"><p>کاین روی من از هجر تو چون برگ رزانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>در طبع نشاطم طمع وصل چنانست</p></div>
<div class="m2"><p>در باغ دلم باد فراق تو همانست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn3"><p>انگشت و زبان رهی از عشق گرانست</p>
<p>کاندر دل من نیست ز لهو و طرب آثار</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>هجران تو بر جان من از رنج حشر کرد</p></div>
<div class="m2"><p>خون جگرم باز ز دو دیده بدر کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>از دیده برون رفت و ز رخسار گذر کرد</p></div>
<div class="m2"><p>گفتم که مگر به کند این کار بتر کرد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>هجر تو پسر آنچه بدین جان پدر کرد</p>
<p>هرگز به نکرد آن به حسین شمر ستمگر</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>تا تو ز من ای لعبت فرخار جدایی</p></div>
<div class="m2"><p>رفت از دل من خسته همه کام روایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>هر روز مرا انده هجران چه نمایی</p></div>
<div class="m2"><p>هر روز به من برغم عشقت چه فزایی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn9"><p>ز اندیشه تو نیست مرا روی رهایی</p>
<p>تا روی چو ماهت نکنی باز پدیدار</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ای ماه درخشان تو بر سرو سهی بر</p></div>
<div class="m2"><p>برده رخ چون ماه تو را روی رهی بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>مفزای دگر رنج برین رنج رهی بر</p></div>
<div class="m2"><p>مفزای نگارا تبهی بر تبهی بر</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>خط سیهی زشت بود بر سیهی بر</p>
<p>بر یاد نکو بد نبود یاد نکوکار</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>مولای تو و بنده آن روزی چو ماهم</p></div>
<div class="m2"><p>چون شیفتگان بسته آن زلف سیاهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>هر چند من از عشق تو در ناله و آهم</p></div>
<div class="m2"><p>هر چند من از عشق تو از گاه به چاهم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn15"><p>با وصلت هجران تو ای دوست نخواهم</p>
<p>کز وصلت تو در نورم و از هجر تو در نار</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>آن چیست به آب اندر این سرو سمنبر</p></div>
<div class="m2"><p>بیرونش کبودست و سفیدی به میان بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ماننده روی تو و رخساره چاکر</p></div>
<div class="m2"><p>. . .</p></div></div>
<div class="b2" id="bn18"><p>هرگز به جهان دیده این نادره پیکر</p>
<p>یک بهره به تو مانده و سه بهره بدین یار</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>در حوض نگه کن به میان در نه کناره</p></div>
<div class="m2"><p>گویی که سپهریست دگر پر ز ستاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>تابان چو مه زرین بر فرق مناره</p></div>
<div class="m2"><p>نیلوفر و رویی چو گل باغ هزاره</p></div></div>
<div class="b2" id="bn21"><p>آرند ازو دسته بسته به گواره</p>
<p>نزدیک کریمان جهان روزی صد بار</p></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>آن شاخ چه شاخ است به زلفین تو ماند</p></div>
<div class="m2"><p>جز مجلس احرار جهان جای نداند</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>خواهد چو سر زلفک تو مشک فشاند</p></div>
<div class="m2"><p>خواهد که مرا با تو به یک جای نشاند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>بوی خوش او باز مرا سوی تو خواند</p>
<p>بنگر که چه چیزست بیندیش و برون آر</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>ای من رهی آن رخ بستان افروز</p></div>
<div class="m2"><p>گر نیست گل و لاله به جایست امروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>هجران تو چون آتش سوزان و دلم کوز</p></div>
<div class="m2"><p>کم سوز دل خسته این عاشق دلسوز</p></div></div>
<div class="b2" id="bn27"><p>وقت آمد اگر گردم بر عشق تو پیروز</p>
<p>وقتست که از خواب عنا کردم پندار</p></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>گر باد خزان کرد به ما برحیل آری</p></div>
<div class="m2"><p>وز لشکر نوروز برآورد دماری</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>من شکر کنم از ملک العرش که باری</p></div>
<div class="m2"><p>دارم چو تو بت روی و دلارام نگاری</p></div></div>
<div class="b2" id="bn30"><p>سازم ز جمال تو من امروز بهاری</p>
<p>چو تو صنمی نیست به یغما و به فرخار</p></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>تابنده تر از زهره و از مشتری آن چیست</p></div>
<div class="m2"><p>چیزی که در این عالم بی او نتوان زیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>کان طرب و خرمی و خوبی و خوشیست</p></div>
<div class="m2"><p>شاید که ازو بربخوری بلبله بیست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn33"><p>در مجلس شایسته آن چیست بگو کیست</p>
<p>مخدوم و ولی نعمت من باشد ناچار</p></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>پیش آر کزو گوهر تن گردد پیدا</p></div>
<div class="m2"><p>هر کس که ازو خورد شود خرم و شیدا</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>مردم نکند یاد بدو انده فردا</p></div>
<div class="m2"><p>پس این همه از قوت او گیرد بالا</p></div></div>
<div class="b2" id="bn36"><p>هست این ز در مجلس آن صاحب والا</p>
<p>کز محتشمان نیست چو او سید احرار</p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>خورشید جهان بوالفرج آن فارس عالم</p></div>
<div class="m2"><p>نصر آنکه بدو فخر کند گوهر آدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>در حشر به فردوس بدو نازد رستم</p></div>
<div class="m2"><p>زیرا که چو او نیست خداوند مکرم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn39"><p>شادست همه ساله ازو خسرو اعظم</p>
<p>در ملک چو او نیست یکی راد نکوکار</p></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>تا او به همه ملک شهنشاه عمیدست</p></div>
<div class="m2"><p>در ملک ورا هر که عمیدست عبیدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>دیدار همایونش فرخنده چو عیدست</p></div>
<div class="m2"><p>با جود قریب آمد و از بخل بعیدست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn42"><p>با سیرت پاکیزه و با رای شدیدست</p>
<p>گفتار چو کردار و چو کردارش گفتار</p></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>همواره سوی خدمت مداح گراید</p></div>
<div class="m2"><p>مدحی که جز او را بود آن مدح نشاید</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>بر باره چو بنشیند و از راه درآید</p></div>
<div class="m2"><p>گویی که همی باره گردون را ساید</p></div></div>
<div class="b2" id="bn45"><p>سادات جهان را ز جهان هر چه بباید</p>
<p>داده ست مر او را همه جبار جهاندار</p></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>فرزانگی و حری ازو نازد هر روز</p></div>
<div class="m2"><p>تا حاسد وی در غم بگدازد هر روز</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>آزادگی و مجلس نو سازد هر روز</p></div>
<div class="m2"><p>بر جان بداندیش تو غم تازد هر روز</p></div></div>
<div class="b2" id="bn48"><p>کس شاعر را چندان ننوازد هر روز</p>
<p>چندانی کآن راد به سیم و زر بسیار</p></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>دارد خرد و علم و سخاوت به سر اندر</p></div>
<div class="m2"><p>دارد هنر و فضل و کفایت به بر اندر</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>هستش بسرشته ظفر اندر هنر اندر</p></div>
<div class="m2"><p>مداحان را گیرد دایم به زر اندر</p></div></div>
<div class="b2" id="bn51"><p>گر نیست به هنگام عطا در خطر اندر</p>
<p>دستش چو بهارست پر از گوهر و دینار</p></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>ای خواجه عمید ز من و فخر زمانه</p></div>
<div class="m2"><p>ای صاحب آزاده و زیبا و یگانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>مر فضل تو را نیست پدیدار کرانه</p></div>
<div class="m2"><p>تو زنده و فضل تو در آفاق فسانه</p></div></div>
<div class="b2" id="bn54"><p>خشم تو چو تیرست و عدو همچو نشانه</p>
<p>رایت چو سپهریست پر از کوکب سیار</p></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>ایزد همه جود و هنر اندر تو نهاده ست</p></div>
<div class="m2"><p>کز مادر همچون تو هنرمند نزاده ست</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>طبع همه زوار ز دست تو گشاده ست</p></div>
<div class="m2"><p>پیش تو جهان راست چو مداح ستاده ست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn57"><p>ایام همه در دل مهر تو فتاده ست</p>
<p>نطقت چو سر تیغ علی بن عم مختار</p></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>تأیید فلک داد تو آزاده بداده ست</p></div>
<div class="m2"><p>مر دولت را طبع ز روی تو گشاده ست</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>گیتی همه سر پیش تو بر خاک نهاده ست</p></div>
<div class="m2"><p>پیش تو سوار سخن امروز پیاده ست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn60"><p>وز دولت تو خلق در اقبال فتاده ست</p>
<p>زیرا که به جای همه کس داری کردار</p></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>نازد به تو همواره جوانمردی و رادی</p></div>
<div class="m2"><p>زیرا که همه ساله تو آزاده جوادی</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>شادست شهنشاه و تو از سلطان شادی</p></div>
<div class="m2"><p>با سیرت پاکیزه و با دولت دادی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn63"><p>چون تو کف بخشنده گه جود گشادی</p>
<p>احسنت کنندت همه احرار به یکبار</p></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>آنچه تو بدان کلک کنی روز هدایت</p></div>
<div class="m2"><p>صاحب به همه عمر نکردی به کفایت</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>ای زاهدی از رای سدید تو بدایت</p></div>
<div class="m2"><p>وآن را کند از همت تو بر تو عنایت</p></div></div>
<div class="b2" id="bn66"><p>پیش تو زنادیده کند بر تو حکایت</p>
<p>بی جان به جهان کیست چو تو عاقل و هشیار</p></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>گر حاتم طایی نه بجایست تو بجایی</p></div>
<div class="m2"><p>بر جای چنان راد سخا پیشه سزایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>خواهم که شب و روز همه جود نمایی</p></div>
<div class="m2"><p>خواهم که همه ساله تو در صدر بیایی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn69"><p>در خزو قزو جامه دیبای بهایی</p>
<p>صد فصل خزان در طرب و راحت بگذار</p></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>ای آن که تو را دولت چون بخت جوانست</p></div>
<div class="m2"><p>بازار من امروز به نزد تو روانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>طبعم چو تن و مدح و در طبع چو جانست</p></div>
<div class="m2"><p>این گفته مسعود بدان وزن و بیانست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn72"><p>«خیزید و خز آرید که هنگام خزانست »</p>
<p>گر خواهی از این به دگری گویم این بار</p></div>